

   
   
           Ani Rím nepostavili za jeden deň. Keď chcete vykreovať niečo impozantné trvá to dlhšiu dobu. Príkladom toho sú diplomové práce finišujúcich vysokoškolských študentov, architektonický návrh a následne samotná stavba budovy či domu a pod. Koľko času stojí priemerného človeka, aby sa naučil žiť hospodárne, získal určité spoločenské postavenie a bol akceptovaný v rodine, práci, medzi priateľmi? Podľa mňa dosť. A aký dlhý čas trvá vytvorenie stabilného politického systému? 
           Slovenská republika ako demokratický a zvrchovaný štátny útvar pretrváva práve v takomto zriadení od 1.januára 1993. Teda pomerne krátko. Podľa mojej mienky sa práve z tohto dôvodu nemôžeme porovnávať s inými vyspelými parlamentnými demokraciami v Európe. Zoberte si také dieťa, kým sa z neho stane dospelý človek, prechádza mnohými etapami vývinu. Od plienok, cez pubertu a adolescenciu, až po zrelosť. Počas tohto vývinu si osvojuje základne hygienické návyky, neskôr sa naučí čítať a písať, získava zásady slušnosti a mnohé ďalšie poznatky a skúsenosti, ktoré následne uplatňuje. Nedá sa vyžadovať od maloletého, aby sa správne rozhodoval, orientoval sa v zákonoch atď. A čo vyžadujeme my od našej republiky resp. od našich politikov? Nie sú naše požiadavky niekedy neprimerané?        
           Podnikatelia chcú zdravé ekonomické prostredie, ktoré bude napomáhať prosperite ich podnikov. Dôchodcovia a nezamestnaní požadujú valorizovanie dôchodkov a zvyšovanie sociálnych dávok. Učitelia chcú dobrého ministra školstva, lekári schopného ministra zdravotníctva...Naše požiadavky sa so stúpajúcou životnou úrovňou, čo je nepopierateľné, navyšujú. Na vrchole tohto ľadovca stojí médiami toľko kritizovaná, solidárne a sociálne orientovaná vláda pod kuratelou premiéra Roberta Fica. Nemôžem nepripomenúť, že práve táto vláda v posledných mesiacoch regulovala toky financií tak, aby Slovensko kríza zasiahla pokiaľ možno, čo najmenej. Uvediem príklady krajín akými sú Maďarsko, Grécko, Portugalsko, taktiež aj Česká republika, kde najmä kvôli neschopnosti centralizovane riadiť verejné financie došlo k závažnému poškodeniu trhového mechanizmu, a tým aj hospodárstva ako takého. Slovenská ekonomika, ktorá je riadená subsidiárne, teda podiel na nej nesú jednotlivé podnikateľské subjekty a vláda im nepriamo napomáha sa podľa odhadov Európskej centrálnej banky dostane už v roku 2010 do mierneho rastu. V súčasnosti ešte ako tak môžeme konkurovať Bulharsku, Rumunsku, Číne vzhľadom na to, že sa do určitej miere presadzujeme lacnou pracovnou silou, avšak to nepotrvá dlho a my sa budeme musieť zamerať na technologický rast a vyhľadávanie vlastných zdrojov rastu. 
           Nachádzame sa na úpäti krízy, ešte stále môžeme spadnúť. Je táto kríza, myslím na Slovensku, podľa vás aj krízou politickou? Veľa sa narozpráva a napíše o nevhodnom správaní niektorých členov súčasnej vládnej koalície. Tým sa dostávam k ďalšiemu bodu, a síce - politická kultúra. Opäť sa vrátim do minulosti. V Anglicku vznikali prvé politické strany už v 17. storočí, pričom britský parlament v podstate nadobudol súčasnú podobu v roku 1295 za vlády Eduarda I. My sme prechádzali rôznorodými štádiami vývoja politickej kultúry. Od politiky privatizovania, cez integračnú politiku až po dnešok. Musím zdôrazniť, že očividne je tu bádať progres, vo všetkom. Politické strany majú poväčšine prehľadnú štruktúru, jednotliví politici sa venujú správe svojich rezortov a nesnažia sa zasahovať do chodu iných. Samozrejme, máme mnohé nedostatky - denno-denné zasypávanie sa invektívami rôzneho druhu, urážky, dokonca u niektorých elitárov je možné si všimnúť nepripustné vyjadrovanie. Politcké osobnosti sú taktiež len ľudia, ktorí tak ako my vytvárjú princípy slušného správania aj samotnú kultúru spoločnosti, a teda mali by sme navzájom byť príkladom. 
           Rím či Rímska ríša sa budovali niekoľko desaťročí, budovali sa na pevných základoch zdravého rozumu a ctižiadostivosti. Každý z nás čosi buduje. Som stotožnený s názorom, že ten, kto chodí pomaly ďalej zájde. Verme teda, že naša drahá vlasť, Slovenská republika, sa nachádza na správnej ceste k dosiahnutiu vytúženého Olympu. 
   

